# ldapServer
> Emrullah İLÇİN

    This document creates LDAP Directory Server (Bu uygulama ldap directory server oluşturur)
## Server platform (Uygulamanın çalıştığı ortam)
    Server: Ubuntu 16.04 64bit;
    OpenLdap V2.4.2   
## Used domain (Kullanılan domain)
    ilcin.name.tr

## Ldap Installation (Kurulum)

1.  `hostname ldap.ilcin.name.tr`  # add host and domain (komutu ile host ve domain ver. ldap kurulum sırasında bu domaine bakar) `hostname -d` see host and domain (Tanımlanan domain i görmek için)
1.  `apt -y install slapd ldap-utils` # install app and extension (uygulamayı ve eklerini kur.) and enter  `Administrator password: & Confirm password:` with admin user;
1.  slapcat  // see first config (ile bak ilk ayarları göreceksin).
1.  `ldapsearch -x -LLL -H ldap:/// -b dc=ilcin,dc=name,dc=tr dn`  # test
1.  `dpkg-reconfigure slapd` if there is a problem run this command; it re-installs (eğer sorun varsa bu komutu kullan; kurulum yenilenir)

1.  Create OU: 
    * example `base.ldif` file and change OU people ve groups; (base.ldif i yrat ve people ve groups organization Unit leri kendine göre değiştir)
    ```
    dn: ou=people,dc=ilcin,dc=name,dc=tr
    objectClass: organizationalUnit
    ou: people

    dn: ou=groups,dc=ilcin,dc=name,dc=tr
    objectClass: organizationalUnit
    ou: groups
    ```
    `ldapadd -x -D cn=admin,dc=ilcin,dc=name,dc=tr -W -f base.ldif`  # Domain Component (DC) is defined, (DC tanımlanır)

1.  Create User:
    `Generate password for user (Kullanıcı için bir şifre oluştur)`
    * `slappasswd`  # see at in action `{MD5}xxxxxxxxxxxxxxxxxxx`; komutu çalıştır yaratılanı gör. ( Use CRYPT,SSHA or etc if you want to) 
    *  Create an example 'emr.ldif' file and replace it by itself and enter the created password (Alttaki örneği kendiğne göre değiştir ve yaratılan şifreyi kullanarak emr.ldif dosyası oluştur)
   
    ```
    dn: cn=emr,ou=people,dc=ilcin,dc=name,dc=tr
    cn: emr
    gidnumber: 2001
    givenname: emr
    homedirectory: /home/emr
    loginshell: /bin/sh
    objectclass: inetOrgPerson
    objectclass: posixAccount
    objectclass: top
    sn: ilcin
    uid: emr
    uidnumber: 2001
    userpassword: {SSHA}xxxxxxxxxxxxxxxxxxx
    ```
    * `ldapadd -x -D cn=admin,dc=ilcin,dc=name,dc=tr -W -f emr.ldif`  # emr user occurs (emr kullanıcısı oluşur)

1.  Search:

    `Public Search: anyone can ask (herkez sorabilir)`

    * `ldapsearch -x -b "ou=people,dc=ilcin,dc=name,dc=tr"`  # see ou people ve domain ( ou, people ve domaini gör)
    * `ldapsearch -x -b "cn=emr,ou=people,dc=ilcin,dc=name,dc=tr"` #see cn record, ( cn kaydını gör)
    * `ldapsearch -x -b "ou=people,dc=ilcin,dc=name,dc=tr" -s sub 'uid=emr'` # see uid
    * `ldapsearch -x -b dc=ilcin,dc=name,dc=tr -LLL -H ldap:///`  # see full domain
    * `ldapwhoami -x -W -D cn=emr,ou=people,dc=ilcin,dc=name,dc=tr` # so ask (böylede sor).

    `Private Search:` 

    * `ldapsearch -x -b "ou=people,dc=ilcin,dc=name,dc=tr" -D "cn=emr,ou=people,dc=ilcin,dc=name,dc=tr" -W ` # admin can ask ( admin kullanıcısı sorar)

1.  For remove: (Silmek için) 
    * `ldapdelete -x -h localhost -D "cn=admin,dc=ilcin,dc=name,dc=tr" "cn=emr,ou=people,dc=ilcin,dc=name,dc=tr" -W`

1.  Attribute ( add and modify attribute)

    `Add attribute:`
    * created `add-attribute.ldif` file with new `gecos` attribute; (Yeni `gecos` attributesi yaratmak için `add-attribute.ldif` i kullan) 
    
    ```
    dn: cn=emr,ou=people,dc=ilcin,dc=name,dc=tr
    changetype: modify
    add: gecos
    gecos: Guest User
    ```
    * `ldapmodify -D "cn=admin,dc=ilcin,dc=name,dc=tr" -W -x -f add-attribute.ldif`  # run ok. 

    `Change attribute:`

    *created `change-attribute.ldif` file with replace `sn` attribute; (sn attributesini değiştirmek için örnek `change-attribute.ldif` kullan)
 
    ```
    dn: cn=emr,ou=people,dc=ilcin,dc=name,dc=tr
    changetype: modify
    replace: sn
    sn: EMRILCIN
    ```
    * `ldapmodify -D "cn=admin,dc=ilcin,dc=name,dc=tr" -W -x -f change-attribute.ldif`  # run ok.

##  Pam and nsswitch install

   `apt install ldap-auth-client nscd # çalıştır config bilgilerini gir.` 
***
   ```
   - yes  # configrasyon y/n
   - ldap://localhost/   # ldap url   
   - dc=ilcin,dc=name,dc=tr # dn record
   - 3   # ldap version 
   - yes # root admin password 
   - no # ldap db login 
   - cn=admin,dc=ilcin,dc=name,dc=tr  # root authority for ldap
   - password # enter password
   - md5 # chose crypt or etc
   ```
***
   * `dpkg-reconfigure ldap-auth-config` # re config ( eğer gerekirse konfig tekrarı)
   * `auth-client-config -t nss -p lac_ldap`   # updates nsswitch.conf and pam configuration 

   `create this file;  /usr/share/pam-configs/mkhomedir  #  authority, own, skel and etc for the user (kullanıcı için örnek chown, skel vb yetkiler olşur)`

*** 
    Name: activate mkhomedir
    Default: yes
    Priority: 900
    Session-Type: Additional
    Session:
            required pam_mkhomedir.so umask=0022 skel=/etc/skel

   * pam-auth-update  # run and chose `mkhomedir`

   * /etc/init.d/nscd restart  # nscd run

##  Testing:
   * `getent passwd` or `getent shadow` or  `getent group` # see them
   * create `ldapadd` user for guest user # guest kullanıcı için `ldapadd` ile kayıt oluştur ) 
   * test 1: Connect to server with ssh, and login with guest; you will see that your /home/guest is created. (`guest` hesabı ile ssh yaparak login ol `/home/guest` yaratılır. (admin'in `adduser guest` ile kullanıcı yaratmasına gerek kalmaz) 
   * test 2: `su - guest` # see  `/home/guest` and  see `id` output "uid,gid ve groups" ( su ile guest ol, /home/guest i gör `id` komutu ile uid,gid ve guesti gör)
   * test 3: `ldapsearch -x -b "ou=people,dc=ilcin,dc=name,dc=tr" -s sub 'uid=emr'` # test with ldap
